>[!note] Aprende
>La palabra trigonometrÃ­a significa literalmente "el estudio de los triÃ¡ngulos"

# Funciones trigonomÃ©tricas

Â¿Recuerdas que una funciÃ³n como $y = x^2$ es una ecuaciÃ³n que establece una relaciÃ³n entre las variables x e y?

Pues una **funciÃ³n trigonomÃ©trica** es una funciÃ³n que establece la relaciÃ³n entre las diferentes partes de un triÃ¡ngulo.

Existen 6 funciones trigonomÃ©tricas, y hay tres de ellas que son muy fÃ¡ciles de definir usando las partes de un triÃ¡ngulo rectÃ¡ngulo.


![[dibujo-triÃ¡ngulo-rectÃ¡ngulo.svg|400]]

>[!tip]
>Llamamos **hipotenusa** al lado opuesto de un triÃ¡ngulo rectÃ¡ngulo. Y llamaremos **catetos** a los dos lados contiguos al Ã¡ngulo recto.

Si ahora, escogemos cualquiera de los dos otros Ã¡ngulos, entonces podemos identificar cada cateto como el lado contiguo y el lado opuesto al Ã¡ngulo escogido.

![[lado-contiguo-opuesto-Ã¡ngulo-recto]]

>[!warning] x & theta
>En las siguientes definiciones asumiremos, para todas y cada una de ellas, que la variable x es una variable con unidades en **radianes**, por lo que x no es mÃ¡s que un alias para los nombres clÃ¡sicos tales como $\theta$ o $\alpha$, asÃ­ que estaremos intercambiando estos con x permanentemente


>[!danger]
> Cuando nos danÂ f(x), no significa queÂ fÂ se multiplica porÂ x; en su lugar, quiere decir queÂ fÂ es una funciÃ³n deÂ x, o que podemos sustituirÂ xÂ enÂ f. De la misma manera,Â sinâ¡Î¸Â no significa queÂ sinâ¡Â se multiplica porÂ Î¸; sino queÂ sinâ¡Â es una funciÃ³n deÂ Î¸, o que podemos sustituirÂ Î¸Â enÂ sinâ¡.


---

## Seno, Coseno y Tangente
### El seno - sin(x)

Definimos la funciÃ³n sin(x) como el siguiente cociente:
>[!tip] sin(x)
>$$
>sin\left(\theta\right) = \frac{opuesto}{hipotenusa}
>$$

### El coseno - cos(x)

Definimos la funciÃ³n cos(x) como el siguiente cociente:
>[!tip] cos(x)
>$$
>cos\left(\theta\right) = \frac{contiguo}{hipotenusa}
>$$

### La tangente - tan(x)

Definimos la funciÃ³n tan(x) como el siguiente cociente:
>[!tip] tan(x)
>$$
>\tan\left(\theta\right) = \frac{opuesto}{contiguo}
>$$

Estas serÃ­an las tres primeras funciones trigonomÃ©tricas. Ahora pasaremos a definir las tres siguientes, las cuales son las [[RecÃ­proco o inverso multiplicativo|recÃ­procas]] de estas tres primeras.

## Cosecante, Secante y Cotangente, las [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#Las identidades recÃ­procas|identidades recÃ­procas]]

### La cosecante - csc(x)

>[!tip] csc(x)
>$$
>csc\left(\theta\right) = \frac{hipotenusa}{opuesto}
>$$

>[!warning] La cosecante es la [[RecÃ­proco o inverso multiplicativo|inversa]] de la funciÃ³n [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#El seno - sin(x)|sin(x)]], y viceversa

### La secante - sec(x)

>[!tip] sec(x)
>$$
>sec\left(\theta\right) = \frac{hipotenusa}{contiguo}
>$$

>[!warning] La secante es la [[RecÃ­proco o inverso multiplicativo|inversa]] de la funciÃ³n [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#El coseno - cos(x)|cos(x)]], y viceversa

### La cotangente - cot(x)

>[!tip] cot(x)
>$$
>cot\left(\theta\right) = \frac{contiguo}{opuesto}
>$$

>[!warning] La cotangente es la [[RecÃ­proco o inverso multiplicativo|inversa]] de la funciÃ³n [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#La tangente - tan(x)|tan(x)]], y viceversa


---

# Las identidades recÃ­procas

>[!note] Identidades recÃ­procas
>Llamamos ***identidades recÃ­procas*** a las funciones [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#La cosecante - csc(x)|cosecante]], [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#La secante - sec(x)| secante]] y [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#La cotangente - cot(x)|cotangente]]

En trigonometrÃ­a es comÃºn y frecuente el trabajar con identidades trigonomÃ©tricas, las cuales son simples relaciones entre diferentes funciones trigonomÃ©tricas.

La idea es simple. A partir del valor de una funciÃ³n trigonomÃ©trica, ser capaces de encontrar otras.
### ðŸ“ Ejemplos

He aquÃ­ un ejemplo

>[!example] Ejemplo 1: Dado el valor de la $sec\theta$, encuentra el valor de $cos\theta$
>$$
>sec\theta = \sqrt5
>$$

Sabemos que el `coseno` y la `secante` son funciones trigonomÃ©tricas relacionadas, tal que $sec\theta=\frac{1}{cos\theta}$, por lo que $cos\theta=\frac{1}{sec\theta}$, asÃ­ que, sustituyendo:

$$
cos\theta = \frac{1}{\sqrt5}
$$
>[!warning] Racionalizar el denominador
>Recuerda que, casi nunca queremos dejar una raÃ­z en un denominador, por lo que deberÃ­amos de "racionalizar el denominador"

Por lo que:

$$
cos\theta = \frac{1}{\sqrt5}\cdot\left(\frac{\sqrt5}{\sqrt5}\right)
$$
$$
cos\theta = \frac{\sqrt5}{{\sqrt5}{\sqrt5}}
$$
$$
cos\theta = \frac{\sqrt5}{\sqrt{25}}
$$
$$
cos\theta = \frac{\sqrt5}{5}
$$

---

# Identidades de Cociente

> [!summary] Funciones trigonomÃ©tricas y recÃ­procos  
> Ya conocemos las seis funciones trigonomÃ©tricas y las identidades recÃ­procas entre ellas:  
> - $\sin \theta$ y $\csc \theta$ son recÃ­procos.  
> - $\cos \theta$ y $\sec \theta$ son recÃ­procos.  
> - $\tan \theta$ y $\cot \theta$ son recÃ­procos.

## TriÃ¡ngulo rectÃ¡ngulo en el cÃ­rculo unitario

![[circ-unit-tri-rect.svg||500]]

En el cÃ­rculo unitario, todo triÃ¡ngulo rectÃ¡ngulo tendrÃ¡ siempre su hipotenusa igual a 1, dado que la hipotenusa corresponde al radio del cÃ­rculo, y por definiciÃ³n el radio es 1. AsÃ­, se puede demostrar fÃ¡cilmente con el teorema de PitÃ¡goras que para cualquier punto  en la circunferencia, se cumple , siendo el radio ([[Hipotenusa|hipotenusa]]) igual a 1 en todos los casos.

Entonces:
  $$
  \sin \theta = \frac{\text{opuesto}}{1} = \text{opuesto}
  $$
  $$
  \cos \theta = \frac{\text{adyacente}}{1} = \text{adyacente}
  $$

Si llamamos $x$ a la longitud del cateto horizontal y $y$ a la del vertical, entonces:

$$
y = \sin \theta, \quad x = \cos \theta
$$

Esto significa que el punto sobre la circunferencia en coordenadas $(x,y)$ es:

$$
		(\cos \theta, \ \sin \theta)
$$

> [!tip] Definiciones previas  

Las seis funciones trigonomÃ©tricas en tÃ©rminos de $\ x,\ y,\ r$ son:

$$
\sin \theta = \frac{y}{r}, \quad \csc \theta = \frac{r}{y}
$$
$$
\cos \theta = \frac{x}{r}, \quad \sec \theta = \frac{r}{x}
$$
$$
\tan \theta = \frac{y}{x}, \quad \cot \theta = \frac{x}{y}
$$

Como hemos concluÃ­do previamente que $y = \sin \theta, \ x = \cos \theta \ y \ r=1$, si ahora sustituimos dichos valores en las identidades previamente vistas...

$$
\sin \theta = y, \quad \csc \theta = \frac{1}{\sin \theta}
$$
$$
\cos \theta = x, \quad \sec \theta = \frac{1}{\cos \theta}
$$
$$
\tan \theta = \frac{\sin \theta}{\cos \theta}, \quad \cot \theta = \frac{\cos \theta}{\sin \theta}
$$

Las dos nuevas identidades importantes son:

$$
\tan \theta = \frac{\sin \theta}{\cos \theta}
$$

$$
\cot \theta = \frac{\cos \theta}{\sin \theta}
$$

dado que estas expresan la tangente y la cotangente como cocientes de seno y coseno, el cual es una relaciÃ³n que estaremos usando a lo largo de todo trigonometrÃ­a constantemente.

---

> [!example] Ejemplo: calcular $\tan \theta$ y $\cot \theta$

Dado:

$$
\sin \theta = \frac{1}{2}, \quad \cos \theta = \frac{3}{2}
$$

Calculamos:

$$
\tan \theta = \frac{\sin \theta}{\cos \theta} = \frac{\frac{1}{2}}{\frac{3}{2}} = \frac{1}{3}
$$

$$
\cot \theta = \frac{\cos \theta}{\sin \theta} = \frac{\frac{3}{2}}{\frac{1}{2}} = 3
$$

Racionalizamos el denominador de $\tan \theta$:

$$
\tan \theta = \frac{1}{3} \cdot \frac{3}{3} = \frac{3}{9} = \frac{1}{3}
$$

(quedÃ³ igual porque ya estaba simplificado)

Por lo tanto:

$$
\tan \theta = \frac{1}{3}, \quad \cot \theta = 3
$$

---

## RelaciÃ³n entre [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#La tangente - tan(x)|tangente]] y la [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#La cotangente - cot(x)|cotangente]]

> [!summary] RelaciÃ³n entre tangente y cotangente
> Recordemos que son recÃ­procos:  
> $$
> \tan \theta = \frac{\sin \theta}{\cos \theta}, \quad \cot \theta = \frac{1}{\tan \theta} = \frac{\cos \theta}{\sin \theta}
> $$

Por lo que siempre podremos encontrar una funciÃ³n a partir de la otra con solo invertirla.

---

# Identidades pitagÃ³ricas

Las ***identidades pitagÃ³ricas*** es otro conjunto de tres identidades que relacionan las funciones trigonomÃ©tricas unas con otras.

## Referencia rÃ¡pida

>[!example] Identidades pitagÃ³ricas
>$$
\sin^2\theta + \cos^2\theta = 1
>$$
>$$
1 + \cot^2\theta = \csc\theta
>$$
>$$
1 + \tan^2\theta = \sec\theta
>$$


>[!tip]
>Se les conoce como **identidades pitagÃ³ricas** debido a que son derivadas del [[Teorema de PitÃ¡goras]]

## Identidad pitagÃ³rica del seno y el coseno

Lo que pretendemos es reescribir el [[Teorema de PitÃ¡goras]] en tÃ©rminos de funciones trigonomÃ©tricas, en lugar de simples "lados".

Por lo cual, si llamamos `x` al cateto del lado sobre el eje de abscisas, `y` al lado paralelo al eje de ordenadas y `r` a la hipotenusa:

$$
x^2 + y^2 = r^2
$$
y siguiendo razonamientos idÃ©nticos a las identidades cocientes, dÃ³nde, para un cÃ­rculo de radio 1, sabemos que:

$$
x = \cos\theta, \quad y = \sin\theta, \quad r = 1
$$
Al sustituir:

$$
(\cos\theta)^2 + (\sin\theta)^2 = 1^2
$$

>[!summary] La identidad pitagÃ³rica del seno y del coseno
>$$
\sin^2\theta + \cos^2\theta  = 1
$$

La cuÃ¡l es la primera identidad trigonomÃ©trica de las tres, dÃ³nde ademÃ¡s las otras dos las derivaremos de esta primera.

## Identidad pitagÃ³rica de la cosecante y la cotangente

Para encontrar la segunda identidad, podemos coger la ecuaciÃ³n de la [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#Identidad pitagÃ³rica del seno y el coseno|primera identidad]] y dividir ambos lados de la ecuaciÃ³n por $\sin^2$

$$
\frac{\sin^2\theta}{\sin^2\theta} + \frac{\cos^2\theta}{\sin^2\theta} = \frac{1}{\sin^2\theta}
$$


$$
1 + \frac{\cos^2\theta}{\sin^2\theta} = \frac{1}{\sin^2\theta}
$$

$$
1 + \left(\frac{\cos\theta}{\sin\theta}\right)^2 = \left(\frac{1}{\sin\theta}\right)^2
$$

Ahora, si utilizamos el conocimiento adquirido en las [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#Identidades de Cociente|identidades cociente]], podemos ver que:

$$
\left(\frac{\cos\theta}{\sin\theta}\right)^2 = \cot^2\theta, \quad \ \left(\frac{1}{\sin\theta}\right)^2 = \left(\csc\theta\right)^2
$$

Y ahora, sustituyendo, obtenemos la segunda de las ***identidades pitagÃ³ricas***:

>[!summary] Identidad pitagÃ³rica de la cosecante y la cotangente
>$$
1 + \cot^2\theta = \csc^2\theta
$$

## Identidad pitagÃ³rica de la secante y de la tangente

Y por Ãºltimo, para encontrar la tercera ***identidad pitagÃ³rica***, cogemos de nuevo la [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#Identidad pitagÃ³rica del seno y el coseno|primera identidad]] y dividimos ambos lados de la ecuaciÃ³n por $\cos^2\theta$

$$
\sin^2\theta + \cos^2\theta = 1
$$
$$
\frac{\sin^2\theta}{\cos^2\theta} + \frac{\cancel\cos^2\theta}{\cancel\cos^2\theta} = \frac{1}{\cos^2\theta}
$$
$$
1 + \frac{\sin^2\theta}{\cos^2\theta} = \frac{1}{\cos^2\theta}
$$

Sacamos el cuadrado de cada una de las funciones trigonomÃ©tricas
$$
1 + \left(\frac{\sin\theta}{\cos\theta}\right)^2 = \left(\frac{1}{\cos\theta}\right)^2
$$
Ahora, podemos ver como la [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#La tangente - tan(x)|identidad cociente de la tangente]] nos permite simplificar la fracciÃ³n de la izquierda, y la [[2. Las 6 funciones trigonomÃ©tricas#La secante - sec(x)|identidad recÃ­proca de la secante]] nos permite simplificar la fracciÃ³n de la derecha

$$
1 + \left(\tan\theta\right)^2 = \left(\sec\theta\right)^2
$$

$$
1 + tan^2\theta = \sec^2\theta
$$


>[!summary] Identidad pitagÃ³rica de la secante y la tangente
>$$
\sec^2\theta - \tan^2\theta = 1
$$

## Resumen

En particular, la mayor utilidad de las ***identidades pitagÃ³ricas*** es la de relacionar y ayudarnos a:

- Encontrar el $\sin$ dado el $\cos$, y viceversa
- Encontrar la $\csc$ dada la $\cot$, y viceversa
- Encontrar la $\sec$ dada la $\tan$, y viceversa
- Encontrar la $\csc$ o la $\sec$ dados el $\sin$ o el $\cos$

***

> [!example] **Ejemplo**
> 
> ## Calcula $\cos \theta$ sabiendo que $\sin \theta = \dfrac{\sqrt{2}}{2}$
>
>Utilizando la identidad pitagÃ³rica:
> $$
> \sin^2 \theta + \cos^2 \theta = 1
> $$
> 
>Sustituimos el valor del seno:
> $$
> \left( \dfrac{\sqrt{2}}{2} \right)^2 + \cos^2 \theta = 1
>
>$$
>
> $$
> \dfrac{2}{4} + \cos^2 \theta = 1
>
>$$
> $$
> \dfrac{1}{2} + \cos^2 \theta = 1
>
>$$
> Despejamos $\cos^2 \theta$:
> $$
> \cos^2 \theta = 1 - \dfrac{1}{2}
> 
> $$
>
>$$
> \cos^2 \theta = \dfrac{1}{2}
> 
>
>$$
> Tomamos la raÃ­z cuadrada:
> $$
> 
> \cos \theta = \pm \dfrac{\sqrt{2}}{2}
>
>$$
> Por lo tanto:  
> $$
> \cos \theta = \pm \dfrac{\sqrt{2}}{2}
>
$$

***

  

> [!info] **Â¿QuÃ© significa el resultado?**
> En el cÃ­rculo unitario (radio 1), el seno del Ã¡ngulo (longitud del cateto vertical) es
> $$
> y = \sin \theta = \dfrac{\sqrt{2}}{2}
> $$
> y el coseno (cateto horizontal) es
> $$
> x = \cos \theta = \pm \dfrac{\sqrt{2}}{2}
> $$
> 
> Estos valores representan las coordenadas $(x, y)$ sobre la circunferencia.
  
***

> [!tip] **VisualÃ­zalo**
> Si dibujas dos triÃ¡ngulos en el plano:
> - En el primer cuadrante: $x = +\dfrac{\sqrt{2}}{2}$, $y = \dfrac{\sqrt{2}}{2}$
> - En el segundo cuadrante: $x = -\dfrac{\sqrt{2}}{2}$, $y = \dfrac{\sqrt{2}}{2}$
>
> Observa cÃ³mo el signo de $x$ cambia segÃºn el cuadrante, pero $y$ permanece igual.

***

# **Signos por cuadrante en funciones trigonomÃ©tricas**

> [!summary]+ **Signos de las funciones trigonomÃ©tricas por cuadrante**  
> Las funciones trigonomÃ©tricas se definen en funciÃ³n del cateto horizontal $x$, el vertical $y$ y la hipotenusa $r$ (radio siempre positivo):  
> $$
> \sin \theta = \frac{y}{r}, \quad \csc \theta = \frac{r}{y}, \quad
> \cos \theta = \frac{x}{r}, \quad \sec \theta = \frac{r}{x}, \quad
> \tan \theta = \frac{y}{x}, \quad \cot \theta = \frac{x}{y}
> $$
> El signo de $r$ es siempre positivo, pero $x$ y $y$ cambian segÃºn el cuadrante.

| Cuadrante | $x$  | $y$  | $r$  |
|-----------|-------|-------|-------|
| I         | +     | +     | +     |
| II        | â€“     | +     | +     |
| III       | â€“     | â€“     | +     |
| IV        | +     | â€“     | +     |

---

> [!table]+ **Signos de las funciones trigonomÃ©tricas por cuadrante**  

| FunciÃ³n      | I  | II | III | IV |
|--------------|----|----|-----|----|
| $\sin$, $\csc$ | +  | +  | â€“   | â€“  |
| $\cos$, $\sec$ | +  | â€“  | â€“   | +  |
| $\tan$, $\cot$ | +  | â€“  | +   | â€“  |

---

> [!example]+ **Ejemplo 1:** Ãngulo $\theta$ en el tercer cuadrante con $\sec \theta = -2.53$  
> Se calcula:  
> $\cos \theta = \frac{1}{\sec \theta} \approx -0.395$  
> $\sin^2 \theta = 1 - \cos^2 \theta \approx 1 - (-0.395)^2 = 0.844$  
> $\sin \theta$ es negativo en el tercer cuadrante, entonces: $\sin \theta \approx -0.919$  
> $\csc \theta = \frac{1}{\sin \theta} \approx -1.09$  
> $\tan \theta = \frac{\sin \theta}{\cos \theta} \approx \frac{-0.919}{-0.395} = 2.33$  
> $\cot \theta = \frac{1}{\tan \theta} \approx 0.43$  
>
> **Resumen:**  
> $\sin \theta \approx -0.919$, $\csc \theta \approx -1.09$  
> $\cos \theta \approx -0.395$, $\sec \theta = -2.53$  
> $\tan \theta \approx 2.33$, $\cot \theta \approx 0.43$  

---

> [!example]+ **Ejemplo 2:** Ãngulo $\theta$ en el cuarto cuadrante con $\tan \theta = -6.79$  
> Se calcula:  
> $1 + \tan^2 \theta = \sec^2 \theta \implies \sec \theta = 6.86$ (positivo en IV)  
> $\cot \theta = \frac{1}{\tan \theta} \approx -0.15$  
> $1 + \cot^2 \theta = \csc^2 \theta \implies \csc \theta \approx -1.01$ (negativo en IV)  
> $\sin \theta = \frac{1}{\csc \theta} \approx -0.99$  
> $\cos \theta = \frac{1}{\sec \theta} \approx 0.15$  
>
> **Resumen:**  
> $\sin \theta \approx -0.99$, $\csc \theta \approx -1.01$  
> $\cos \theta \approx 0.15$, $\sec \theta \approx 6.86$  
> $\tan \theta = -6.79$, $\cot \theta \approx -0.15$


# Cuando las funciones trigonomÃ©tricas NO estÃ¡n definidas

> [!summary]+ **Funciones trigonomÃ©tricas indefinidas**  
> Las funciones trigonomÃ©tricas pueden ser indefinidas en los Ã¡ngulos cuadrantales, donde $\sin \theta = 0$ o $\cos \theta = 0$.  
> - $\csc \theta$ y $\cot \theta$ son indefinidas cuando $\sin \theta = 0$ (ejes $x$).  
> - $\sec \theta$ y $\tan \theta$ son indefinidas cuando $\cos \theta = 0$ (ejes $y$).  
>
> Estos Ã¡ngulos corresponden a $0^\circ$, $90^\circ$, $180^\circ$, $270^\circ$, $360^\circ$ o en radianes $0$, $\frac{\pi}{2}$, $\pi$, $\frac{3 \pi}{2}$, $2\pi$ y sus coterminales.

| Ãngulo       | $\sin$ | $\csc$    | $\cos$ | $\sec$    | $\tan$    | $\cot$    |
|--------------|--------|-----------|--------|-----------|-----------|-----------|
| $0 = 0^\circ$    | $0$    | Indef.    | $1$    | $1$       | $0$       | Indef.    |
| $\frac{\pi}{2} = 90^\circ$ | $1$    | $1$       | $0$    | Indef.    | Indef.    | $0$       |
| $\pi = 180^\circ$    | $0$    | Indef.    | $-1$   | $-1$      | $0$       | Indef.    |
| $\frac{3 \pi}{2} = 270^\circ$ | $-1$   | $-1$      | $0$    | Indef.    | Indef.    | $0$       |
| $2 \pi = 360^\circ$  | $0$    | Indef.    | $1$    | $1$       | $0$       | Indef.    |

---

> [!example]+ **Ejemplo 1**
> ## Encuentra los valores de todas las funciones trigonomÃ©tricas en $\theta = \frac{3 \pi}{2}$ y analiza cuando o cuando no estÃ¡n definidas en dicho Ã¡ngulo
> 
> $\theta = \frac{3 \pi}{2}$ estÃ¡ en el eje $y$ negativo, con:  
> $y = \sin \frac{3 \pi}{2} = -1$  
> $x = \cos \frac{3 \pi}{2} = 0$  
>
> Usando identidades reciprocas:  
> $\csc \frac{3 \pi}{2} = \frac{1}{\sin \frac{3 \pi}{2}} = -1$  
> $\sec \frac{3 \pi}{2} = \frac{1}{\cos \frac{3 \pi}{2}} = \text{indefinido}$  
>
> Usando identidades cociente:  
> $\tan \frac{3 \pi}{2} = \frac{\sin \frac{3 \pi}{2}}{\cos \frac{3 \pi}{2}} = \text{indefinido}$  
> $\cot \frac{3 \pi}{2} = \frac{\cos \frac{3 \pi}{2}}{\sin \frac{3 \pi}{2}} = 0$  
>
> **Resumen en $\theta = \frac{3 \pi}{2}$:**  
> $\sin \theta = -1$  
> $\csc \theta = -1$  
> $\cos \theta = 0$  
> $\sec \theta = \text{indefinido}$  
> $\tan \theta = \text{indefinido}$  
> $\cot \theta = 0$

---

> [!example]+ **Ejemplo 2** 
> 
> ## Ãngulos donde $\tan \theta$ es indefinido en el intervalo $\left(-\frac{19\pi}{6}, -\frac{7\pi}{6}\right)$ 
> 
> Un buen enfoque para abordar un problema como este es encontrar un intervalo coterminal que comience dentro deÂ $\left[-2\pi, 2\pi\right)$.
>  
>  En otras palabras, queremos desplazar el intervalo hasta que su extremo inferior estÃ© dentro deÂ $\left[-2\pi, 2\pi\right)$. Actualmente,Â Î¸=âˆ’19Ï€6, Î¸=âˆ’619Ï€Â estÃ¡ fuera de ese rango.
>  
>  Pero si sumamos una vuelta completa deÂ 2Ï€Â tanto aÂ $\theta=\frac{-19\pi}{6}$ como a $\theta=\frac{-7\pi}{6}$, obtenemos un intervalo coterminal con el intervalo original.
>
> $$
> \left(-\frac{19\pi}{6} + 2\pi, -\frac{7\pi}{6} + 2\pi\right) = \left(-\frac{7\pi}{6}, \frac{5\pi}{6}\right)
> $$
>  
> En este rango coterminal, $\tan \theta$ es indefinido cuando se cruza el eje $y$, en:  
> $$\theta = -\frac{\pi}{2}$ y $\theta = \frac{\pi}{2}$$
>  
> Volviendo al intervalo original, restamos $2\pi$:  
> $$\theta = -\frac{\pi}{2} - 2\pi = -\frac{5\pi}{2}$$  
> $$\theta = \frac{\pi}{2} - 2\pi = -\frac{3\pi}{2}$$
>
> Por lo tanto, $\tan \theta$ es indefinido en $\theta = -\frac{5\pi}{2}$ y $\theta = -\frac{3\pi}{2}$ dentro del intervalo dado.
