# Relaciones Trigonom√©tricas Inversas üîÑ

## üéØ Concepto fundamental

### Definici√≥n de funci√≥n inversa
En √°lgebra, dos ecuaciones son inversas cuando intercambian sus valores $x$ e $y$. 

**Ejemplo**: La inversa de $y = x^2$ es $x = y^2$

### Inversas como reflexiones
> [!info] Propiedad geom√©trica
> Las curvas inversas son **reflexiones** una de la otra sobre la recta $y = x$

Sabemos que  $x = \sin y$ es la relaci√≥n seno inversa, pero usualmente nos gusta expresar ecuaciones para  $y$ en t√©rminos de $x$, lo que significa que queremos poder resolver  $x = \sin y$ para $y$ .

La manera en que hacemos eso es aplicando el seno inverso a ambos lados de la ecuaci√≥n. Indicamos seno inverso como $\sin^{-1}$ o como $\arcsin$. Estos significan lo mismo, simplemente est√°n escritos de manera diferente. Cuando tomamos el seno inverso de ambos lados, obtenemos

$$\arcsin(x) = \arcsin(\sin y)$$

En el lado derecho, el $\arcsin$ cancelar√° el $\sin$, dej√°ndonos solo con $y$.

$$\arcsin(x) = y$$
$$y = \arcsin x$$

Esta ecuaci√≥n tambi√©n puede escribirse como $y = \sin^{-1} x$. La declaraci√≥n que estamos haciendo con ambas ecuaciones es "$y$ es el √°ngulo cuyo seno es $x$".

## üìù Notaci√≥n de funciones inversas

### Notaciones equivalentes
- $\sin^{-1} x$ ‚Üê **NO es** $\frac{1}{\sin x}$
- $\arcsin x$ ‚Üê Forma alternativa
- Ambas significan: "el √°ngulo cuyo seno es $x$"

> [!danger] ‚ö†Ô∏è Cuidado con la notaci√≥n
> $\sin^{-1} x \neq \frac{1}{\sin x}$
> 
> El exponente $-1$ indica **funci√≥n inversa**, no reciproco.

## üìä Relaciones trigonom√©tricas inversas

### Concepto b√°sico
- **Funci√≥n directa**: $y = \sin x$ ‚Üí "¬øQu√© valor $y$ obtengo para un √°ngulo $x$ dado?"
- **Relaci√≥n inversa**: $x = \sin y$ ‚Üí "¬øQu√© √°ngulo $y$ obtengo para un valor $x$ dado?"

### ‚ö†Ô∏è Importante: No son funciones

> [!warning] Prueba de la recta vertical
> Las relaciones inversas como $x = \sin y$ **NO pasan** la prueba de la recta vertical, por lo que no son funciones.

## üîç Resolviendo ecuaciones inversas

### Metodolog√≠a con el c√≠rculo unitario

Para resolver $\sin y = k$:
1. Localizar en el c√≠rculo unitario d√≥nde la coordenada $y$ vale $k$
2. Identificar **todos** los √°ngulos que producen ese valor
3. Expresar la soluci√≥n general incluyendo √°ngulos coterminales

### Ejemplo 1: $\sin y = \frac{1}{2}$

**En radianes:**
$$y = \frac{\pi}{6} + 2n\pi \quad \text{y} \quad y = \frac{5\pi}{6} + 2n\pi$$

**En grados:**
$$y = 30¬∞ + n(360¬∞) \quad \text{y} \quad y = 150¬∞ + n(360¬∞)$$

donde $n \in \mathbb{Z}$

### Ejemplo 2: $\cos y = -1$

**En radianes:**
$$y = \pi + 2n\pi$$
**En grados:**
$$y = 180¬∞ + n(360¬∞)$$

### Tabla completa de inversas

| Funci√≥n original | Notaci√≥n inversa  | Notaci√≥n alternativa   | Relaci√≥n     |
| ---------------- | ----------------- | ---------------------- | ------------ |
| $y = \sin x$     | $y = \sin^{-1} x$ | $y = \arcsin x$        | $x = \sin y$ |
| $y = \cos x$     | $y = \cos^{-1} x$ | $y = \arccos x$        | $x = \cos y$ |
| $y = \tan x$     | $y = \tan^{-1} x$ | $y = \arctan x$        | $x = \tan y$ |
| $y = \csc x$     | $y = \csc^{-1} x$ | $y = \text{arccsc } x$ | $x = \csc y$ |
| $y = \sec x$     | $y = \sec^{-1} x$ | $y = \text{arcsec } x$ | $x = \sec y$ |
| $y = \cot x$     | $y = \cot^{-1} x$ | $y = \text{arccot } x$ | $x = \cot y$ |

## üßÆ Ejercicios

### Ejercicio 1
Encuentra todos los √°ngulos cuyo seno es $\frac{\sqrt{3}}{2}$

### Ejercicio 2  
Encuentra todos los √°ngulos cuyo coseno es $-\frac{1}{2}$

### Ejercicio 3
Encuentra todos los √°ngulos cuya tangente es $1$

### Ejercicio 4
Resuelve: $\sin^{-1}(\frac{\sqrt{2}}{2}) = ?$

## ‚úÖ Solucionario

### Soluci√≥n 1: $\sin y = \frac{\sqrt{3}}{2}$
> [!success] Respuesta
> **Radianes**: $y = \frac{\pi}{3} + 2n\pi$ y $y = \frac{2\pi}{3} + 2n\pi$
> 
> **Grados**: $y = 60¬∞ + n(360¬∞)$ y $y = 120¬∞ + n(360¬∞)$

### Soluci√≥n 2: $\cos y = -\frac{1}{2}$
> [!success] Respuesta
> **Radianes**: $y = \frac{2\pi}{3} + 2n\pi$ y $y = \frac{4\pi}{3} + 2n\pi$
> 
> **Grados**: $y = 120¬∞ + n(360¬∞)$ y $y = 240¬∞ + n(360¬∞)$

### Soluci√≥n 3: $\tan y = 1$
> [!success] Respuesta
> **Radianes**: $y = \frac{\pi}{4} + n\pi$
> 
> **Grados**: $y = 45¬∞ + n(180¬∞)$
> 
> *Nota: La tangente tiene per√≠odo $\pi$, no $2\pi$*

### Soluci√≥n 4: $\sin^{-1}(\frac{\sqrt{2}}{2})$
> [!success] Respuesta
> **Valor principal**: $\frac{\pi}{4}$ (45¬∞)
> 
> *Las funciones inversas devuelven el valor principal, no todas las soluciones*

## üîß Estrategia general

### Para resolver $\text{trig}(y) = k$:

1. **Identifica** qu√© funci√≥n trigonom√©trica y qu√© valor
2. **Localiza** en el c√≠rculo unitario los puntos correspondientes
3. **Determina** todos los √°ngulos en $[0, 2\pi)$
4. **Expresa** la soluci√≥n general con [[√Ångulos coterminales]], dada la forma [[]]
5. **Considera** el per√≠odo de la funci√≥n

> [!tip] üí° Consejo clave
> - **Seno y coseno**: per√≠odo $2\pi$
> - **Tangente y cotangente**: per√≠odo $\pi$
> - **Secante y cosecante**: per√≠odo $2\pi$

# Funciones trigonom√©tricas inversas

# Funciones Trigonom√©tricas Inversas üîÑ

## üéØ De relaciones a funciones

> [!info] Diferencia clave
> - **Relaci√≥n inversa**: $x = \sin y$ (no pasa prueba l√≠nea vertical)
> - **Funci√≥n inversa**: $y = \sin^{-1} x$ con **rango restringido** (s√≠ pasa la prueba)

### Conversi√≥n: restricci√≥n del rango

Para convertir una relaci√≥n inversa en funci√≥n, **limitamos el rango a un per√≠odo**:

- $y = \sin^{-1} x$ para $-\frac{\pi}{2} \leq y \leq \frac{\pi}{2}$

> [!warning] Notaci√≥n especial
> - **May√∫sculas**: $Sin^{-1} x$ o $Arcsin x$ ‚Üí funci√≥n inversa (rango restringido)  
> - **Min√∫sculas**: $\sin^{-1} x$ o $\arcsin x$ ‚Üí relaci√≥n inversa (sin restricci√≥n)

## üìä Las tres funciones inversas principales

### Seno inverso
$$y = \sin^{-1} x \quad \text{para} \quad -\frac{\pi}{2} \leq y \leq \frac{\pi}{2}$$
### Coseno inverso  
$$y = \cos^{-1} x \quad \text{para} \quad 0 \leq y \leq \pi$$
### Tangente inversa
$$y = \tan^{-1} x \quad \text{para} \quad -\frac{\pi}{2} < y < \frac{\pi}{2}$$

## üî¢ Funciones rec√≠procas inversas

### Como rec√≠procos de las principales

$$y = \csc^{-1} x = \frac{1}{\sin^{-1} x} \quad \text{para} \quad -\frac{\pi}{2} \leq y \leq \frac{\pi}{2}, \; y \neq 0$$

$$y = \sec^{-1} x = \frac{1}{\cos^{-1} x} \quad \text{para} \quad 0 \leq y \leq \pi, \; y \neq \frac{\pi}{2}$$

$$y = \cot^{-1} x = \frac{1}{\tan^{-1} x} \quad \text{para} \quad 0 < y < \pi$$

## üìã Tabla resumen: dominio y rango

| Funci√≥n inversa | Dominio | Rango |
|---|---|---|
| $y = \sin^{-1} x$ | $[-1,1]$ | $\left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]$ |
| $y = \cos^{-1} x$ | $[-1,1]$ | $[0, \pi]$ |
| $y = \tan^{-1} x$ | $(-\infty, \infty)$ | $\left(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right)$ |
| $y = \csc^{-1} x$ | $(-\infty,-1] \cup [1,\infty)$ | $\left[-\frac{\pi}{2},0\right) \cup \left(0,\frac{\pi}{2}\right]$ |
| $y = \sec^{-1} x$ | $(-\infty,-1] \cup [1,\infty)$ | $\left[0,\frac{\pi}{2}\right) \cup \left(\frac{\pi}{2},\pi\right]$ |
| $y = \cot^{-1} x$ | $(-\infty, \infty)$ | $(0, \pi)$ |

## üé≤ Estrategia de evaluaci√≥n

> [!tip] Pensamiento inverso
> 1. **Identifica** el valor de la funci√≥n trigonom√©trica
> 2. **Encuentra** todos los √°ngulos que producen ese valor
> 3. **Selecciona** solo el √°ngulo dentro del rango permitido

## üßÆ Ejemplos resueltos

### Ejemplo 1: $\sin^{-1}\left(-\frac{\sqrt{2}}{2}\right)$

**Paso 1**: ¬øD√≥nde $\sin \theta = -\frac{\sqrt{2}}{2}$?
- En el c√≠rculo unitario: $\theta = \frac{5\pi}{4}$ y $\theta = \frac{7\pi}{4}$

**Paso 2**: Restricci√≥n de rango $\left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]$
- $\frac{5\pi}{4}$ est√° en Q3 (fuera del rango)
- $\frac{7\pi}{4}$ est√° en Q4, coterminal con $-\frac{\pi}{4}$ (dentro del rango)

> [!success] Soluci√≥n
> $$\sin^{-1}\left(-\frac{\sqrt{2}}{2}\right) = -\frac{\pi}{4}$$

### Ejemplo 2: $\cos^{-1}\left(\frac{1}{2}\right)$

**Paso 1**: ¬øD√≥nde $\cos \theta = \frac{1}{2}$?
- En el c√≠rculo unitario: $\theta = \frac{\pi}{3}$ y $\theta = \frac{5\pi}{3}$

**Paso 2**: Restricci√≥n de rango $[0, \pi]$
- Solo $\frac{\pi}{3}$ est√° en el rango permitido

> [!success] Soluci√≥n
> $$\cos^{-1}\left(\frac{1}{2}\right) = \frac{\pi}{3}$$

### Ejemplo 3: $\sec^{-1}(2)$

**M√©todo rec√≠proco**: $\sec^{-1}(2) = \cos^{-1}\left(\frac{1}{2}\right)$

> [!success] Soluci√≥n
> $$\sec^{-1}(2) = \frac{\pi}{3} = 60¬∞$$

## ‚ö° Ejercicios r√°pidos

1. $\sin^{-1}\left(\frac{1}{2}\right) = ?$
2. $\cos^{-1}(-1) = ?$  
3. $\tan^{-1}(1) = ?$
4. $\csc^{-1}(2) = ?$

## ‚úÖ Respuestas r√°pidas

> [!example] Soluciones
> 1. $\frac{\pi}{6}$ (30¬∞)
> 2. $\pi$ (180¬∞)  
> 3. $\frac{\pi}{4}$ (45¬∞)
> 4. $\frac{\pi}{6}$ (30¬∞)

---
*Preparaci√≥n UNED F√≠sica Grado - Trigonometr√≠a* üéì
# Funciones Trigonom√©tricas de Funciones Trigonom√©tricas Inversas

Anteriormente en un curso de √Ålgebra, podr√≠as haber estudiado diferentes tipos de relaciones inversas.

Por ejemplo, los exponentes y los radicales son inversos. As√≠ que tomar la ra√≠z cuadrada de algo es inverso a elevarlo a la potencia de 2, y viceversa. Esas operaciones se cancelan entre s√≠.

$$\sqrt{x^2} = (\sqrt{x})^2 = x$$

De manera similar, las funciones exponenciales y logar√≠tmicas se cancelan entre s√≠, porque son inversas. As√≠ que tomar el logaritmo natural de algo es inverso a elevar algo a la base $e$, o viceversa.

$$e^{\ln x} = \ln(e^x) = x$$

## Operaciones inversas con funciones trigonom√©tricas

> [!info] Propiedad de cancelaci√≥n
> Las funciones trigonom√©tricas y las funciones trigonom√©tricas inversas funcionan de la misma manera. Tomar el seno de algo es inverso a tomar el seno inverso de algo, lo que significa que esas operaciones se cancelan entre s√≠.

$$\sin^{-1}(\sin x) = x \text{ para } x \in \left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]$$

$$\sin(\sin^{-1} x) = x \text{ para } x \in [-1,1]$$

Lo mismo es cierto para las seis funciones trigonom√©tricas:

$$\cos^{-1}(\cos x) = x \text{ para } x \in [0,\pi]$$

$$\cos(\cos^{-1} x) = x \text{ para } x \in [-1,1]$$

$$\tan^{-1}(\tan x) = x \text{ para } x \in \left(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right)$$

$$\tan(\tan^{-1} x) = x \text{ para } x \in (-\infty, \infty)$$

$$\csc^{-1}(\csc x) = x \text{ para } x \in \left[-\frac{\pi}{2}, 0\right) \text{ o } x \in \left(0, \frac{\pi}{2}\right]$$

$$\csc(\csc^{-1} x) = x \text{ para } x \in (-\infty, -1] \text{ o } x \in [1, \infty)$$

$$\sec^{-1}(\sec x) = x \text{ para } x \in \left[0, \frac{\pi}{2}\right) \text{ o } x \in \left(\frac{\pi}{2}, \pi\right]$$

$$\sec(\sec^{-1} x) = x \text{ para } x \in (-\infty, -1] \text{ o } x \in [1, \infty)$$

$$\cot^{-1}(\cot x) = x \text{ para } x \in (0, \pi)$$

$$\cot(\cot^{-1} x) = x \text{ para } x \in (-\infty, \infty)$$

> [!note] Funciones mixtas
> Tambi√©n podemos emparejar funciones trigonom√©tricas y funciones trigonom√©tricas inversas que no "coinciden". Por ejemplo, podemos calcular $\cos(\sin^{-1} x)$, $\cot(\cos^{-1} x)$, o $\csc(\tan^{-1} x)$, etc.

A continuaci√≥n hay una tabla de f√≥rmulas que muestra c√≥mo calculamos cada funci√≥n trigonom√©trica de cada funci√≥n trigonom√©trica inversa. Ten en cuenta que solo da valores para la funci√≥n trigonom√©trica de una funci√≥n trigonom√©trica inversa, no al rev√©s. En otras palabras, la segunda fila tercera columna muestra $\cos(\tan^{-1} x)$. No hay una celda en la tabla que d√© $\tan^{-1}(\cos x)$.

|              | $\arcsin(x)$             | $\arccos(x)$             | $\arctan(x)$             | $\text{arccsc}(x)$       | $\text{arcsec}(x)$       | $\text{arccot}(x)$       |
| ------------ | ------------------------ | ------------------------ | ------------------------ | ------------------------ | ------------------------ | ------------------------ |
| $\sin$ de... | $x$                      | $\sqrt{1-x^2}$           | $\frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$ | $\frac{1}{x}$            | $\frac{\sqrt{x^2-1}}{x}$ | $\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}$ |
| $\cos$ de... | $\sqrt{1-x^2}$           | $x$                      | $\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}$ | $\frac{\sqrt{x^2-1}}{x}$ | $\frac{1}{x}$            | $\frac{x}{\sqrt{1+x^2}}$ |
| $\tan$ de... | $\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}$ | $\frac{\sqrt{1-x^2}}{x}$ | $x$                      | $\frac{1}{\sqrt{x^2-1}}$ | $\sqrt{x^2-1}$           | $\frac{1}{x}$            |
| $\csc$ de... | $\frac{1}{x}$            | $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ | $\frac{\sqrt{1+x^2}}{x}$ | $x$                      | $\frac{x}{\sqrt{x^2-1}}$ | $\sqrt{1+x^2}$           |
| $\sec$ de... | $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ | $\frac{1}{x}$            | $\sqrt{1+x^2}$           | $\frac{x}{\sqrt{x^2-1}}$ | $x$                      | $\frac{\sqrt{1+x^2}}{x}$ |
| $\cot$ de... | $\frac{\sqrt{1-x^2}}{x}$ | $\frac{x}{\sqrt{1-x^2}}$ | $\frac{1}{x}$            | $\sqrt{x^2-1}$           | $\frac{1}{\sqrt{x^2-1}}$ | $x$                      |

> [!tip] M√©todo del tri√°ngulo rect√°ngulo
> Ser√≠a realmente dif√≠cil recordar todas estas f√≥rmulas, pero son bastante f√°ciles de construir a partir de lo que sabemos sobre tri√°ngulos rect√°ngulos.

Por ejemplo, considera $\sin(\cos^{-1} x)$, que vemos en la primera fila y segunda columna de la tabla. Podemos reescribir $\cos^{-1} x$ como

$$\cos^{-1}\left(\frac{x}{1}\right)$$

> [!note] Interpretaci√≥n geom√©trica
> Porque esta es la funci√≥n coseno inversa, la entrada $x/1$ representa adyacente/hipotenusa, y el resultado de $\cos^{-1}(x/1)$ ser√° el √°ngulo dentro del tri√°ngulo.

As√≠ que si el lado adyacente del tri√°ngulo est√° dado por $x$, y la hipotenusa del tri√°ngulo est√° dada por $1$, entonces el lado opuesto del tri√°ngulo, por el Teorema de Pit√°goras, debe ser

$$a^2 + b^2 = c^2$$
$$x^2 + b^2 = 1^2$$
$$b^2 = 1 - x^2$$
$$b = \sqrt{1 - x^2}$$

Ahora sabemos que el tri√°ngulo que estamos describiendo tiene lado adyacente $x$, lado opuesto $\sqrt{1 - x^2}$, e hipotenusa $1$, podemos encontrar el seno del √°ngulo interior de ese tri√°ngulo. Porque el seno es equivalente a opuesto/hipotenusa, obtenemos

$$\frac{\text{opuesto}}{\text{hipotenusa}} = \frac{\sqrt{1 - x^2}}{1} = \sqrt{1 - x^2}$$

Por lo tanto, $\sin(\cos^{-1} x) = \sqrt{1 - x^2}$.

## Ejemplo

> [!example] Encuentra el valor de $\sec(\cot^{-1} x)$

Sea $\theta = \cot^{-1} x$. Entonces podemos decir

$$\theta = \cot^{-1}\left(\frac{x}{1}\right)$$

$$\theta = \cot^{-1}\left(\frac{x = \text{adyacente}}{1 = \text{opuesto}}\right)$$

Dado un tri√°ngulo con cateto adyacente $x$ y cateto opuesto $1$, la hipotenusa debe ser

$$a^2 + b^2 = c^2$$
$$x^2 + 1^2 = c^2$$
$$c^2 = 1 + x^2$$
$$c = \sqrt{1 + x^2}$$

Ahora sabemos que el tri√°ngulo que estamos describiendo tiene cateto adyacente $x$, cateto opuesto $1$, e hipotenusa $\sqrt{1 + x^2}$, podemos encontrar la secante del √°ngulo interior de ese tri√°ngulo. Porque la secante es equivalente a hipotenusa/adyacente, obtenemos

$$\frac{\text{hipotenusa}}{\text{adyacente}} = \frac{\sqrt{1 + x^2}}{x}$$

Esta expresi√≥n representa $\sec(\cot^{-1} x)$, y ahora solo necesitamos simplificarla poniendo toda la fracci√≥n bajo una ra√≠z cuadrada. Para hacer eso, podemos reescribir $x$ como $\sqrt{x^2}$.

$$\sec(\cot^{-1} x) = \frac{\sqrt{1 + x^2}}{\sqrt{x^2}}$$

Cuando tanto el numerador como el denominador de una fracci√≥n est√°n bajo una ra√≠z, podemos simplificar tomando la ra√≠z de toda la fracci√≥n.

$$\sec(\cot^{-1} x) = \sqrt{\frac{1 + x^2}{x^2}}$$

$$\sec(\cot^{-1} x) = \sqrt{\frac{1}{x^2} + \frac{x^2}{x^2}}$$

$$\sec(\cot^{-1} x) = \sqrt{\frac{1}{x^2} + 1}$$

## Ejemplo

> [!example] Encuentra el valor de la expresi√≥n
> $$\tan\left(\cos^{-1}\left(-\frac{3}{5}\right)\right)$$

Sea $\theta$ el √°ngulo en $[0,\pi]$ (porque este es el rango de la funci√≥n coseno inversa) cuyo coseno es $-3/5$. Entonces podemos decir

$$\theta = \cos^{-1}\left(-\frac{3}{5}\right)$$

$$\cos \theta = -\frac{3}{5}$$

> [!note] An√°lisis por cuadrante
> Si $\theta$ est√° en $[0,\pi]$, debe estar en el primer o segundo cuadrante. El valor de $\cos \theta$ es positivo en el primer cuadrante, y negativo en el segundo cuadrante, as√≠ que porque $\cos \theta$ es negativo, $\theta$ solo puede estar en el segundo cuadrante.

Si imaginamos nuestro tri√°ngulo rect√°ngulo en el segundo cuadrante, porque el coseno siempre es igual a adyacente/hipotenusa, el lado adyacente es $-3$ y la hipotenusa es $5$. Podemos usar el Teorema de Pit√°goras para encontrar la longitud del lado opuesto.

$$a^2 + b^2 = c^2$$
$$(-3)^2 + b^2 = 5^2$$
$$b^2 = 25 - 9$$
$$b^2 = 16$$
$$b = 4$$

Porque la tangente es equivalente a opuesto/adyacente, la tangente debe ser

$$\frac{\text{opuesto}}{\text{adyacente}} = \frac{4}{-3} = -\frac{4}{3}$$

as√≠ que

$$\tan\left(\cos^{-1}\left(-\frac{3}{5}\right)\right) = \tan \theta = -\frac{4}{3}$$

> [!check] Verificaci√≥n con f√≥rmula
> Este valor tambi√©n coincide con lo que habr√≠amos encontrado usando la f√≥rmula de la tabla para $\tan(\cos^{-1} x)$:
> $$\frac{\sqrt{1-x^2}}{x}$$

## Ejemplo

> [!example] Encuentra el valor de la expresi√≥n
> $$\sin^{-1}\left(\sin\left(\frac{4\pi}{3}\right)\right)$$

> [!warning] Restricci√≥n de dominio
> La propiedad inversa $\sin^{-1}(\sin x) = x$ aplica para cada $x$ en $\left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]$. El valor $x = \frac{4\pi}{3}$ no est√° en $\left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]$.

Para evaluar esta expresi√≥n, primero necesitamos encontrar $\sin\left(\frac{4\pi}{3}\right)$.

$$\sin\left(\frac{4\pi}{3}\right) = -\frac{\sqrt{3}}{2}$$

El √°ngulo en $\left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]$ cuyo seno es $-\frac{\sqrt{3}}{2}$ es $-\frac{\pi}{3}$.

Por lo tanto,

$$\sin^{-1}\left(\sin\left(\frac{4\pi}{3}\right)\right) = \sin^{-1}\left(-\frac{\sqrt{3}}{2}\right) = -\frac{\pi}{3}$$
